［台灣］《血腥之日二二八》：從遊戲重新認識二二八事件

「遊戲還願讓我等了好久！」沒關係，繼遊戲雨港基隆之後，《血腥之日二二八》推出試玩版，試圖以架空模式，再次以遊戲的模式重新詮釋二二八事件中的積極意涵。這款橫向移動的2D卷軸遊戲，以來自歐洲的女吸血鬼反抗國軍廿一師為軸心，直面臺灣史實中的二二八事件，在等待血腥之日在遊戲平臺STEAM上架的同時，以遊戲重新召喚歷年探討二二八事件中的抵抗意識，再次引發社會的關注。

有別於眾多詮釋白色恐怖時期的遊戲，以二二八事件為主軸製作，可利用於歷史教育的遊戲可謂寥寥可數，過去雖有學生、教育家，致力以自製桌遊、互動實境遊戲推廣二二八事件，但成效仍有不少侷限。五年前，首款以二二八事件為核心，且國人自製的遊戲《雨港基隆》推出，獲得眾多的矚目與推崇，隨後該遊戲製作團隊Erotes Studio，相繼又開發了更多環繞臺灣歷史的遊戲，成功讓遊戲與教學合併，多角度推廣臺灣歷史教育。

「這一切的傷痕，都是我們的故事。這是臺灣人的故事；一旦歷史成為『我們的歷史』，一切才有了救贖的可能。」這句遊戲臺詞，說明了《雨港基隆》作為一款以基隆和二二八事件為背景的戀愛冒險遊戲，透過闖關提升與理解臺灣歷史的中立調性。不過，《血腥之日二二八》本次推出選擇了不同的方式詮釋歷史，由玩家擔任女吸血鬼，在橫向移動的2D卷軸遊戲中，快意地和國軍廿一師的大部隊，爆發巷戰正面抵抗。

遊戲雨港基隆遊戲照。（圖片來源：雨港基隆官網）

隨著《血腥之日二二八》試玩版已預告遊戲即將上市，筆者還是必須說明，這款看似扮演吸血鬼闖關架空歷史的遊戲，其實不僅還原了真實的歷史事件，並突顯了臺灣民族在重大的歷史轉折中，總是懷抱著重公益、輕功利的內在。二二八事件爆發後，面對著裝備齊全的國民政府軍隊，「雄中自衛隊」以及「二七部隊」分別與之作戰、防範殺戮擴大，都是已凌駕遊戲、躍然於史冊的歷史篇章；活在戒嚴時期的鄭南榕無視禁忌，在眾多軍警壓迫之下，仍舊呼籲公開二二八事件的歷史真相與遊行訴求，其影響力致使眾多受難者，後續獲得名譽平反與賠償，都是與遊戲一致的積極意涵。

血腥之日二二八遊戲照。（圖片來源：試玩版畫面截圖，作者提供）

另外，在《血腥之日二二八》遊戲中，女吸血鬼不僅對廿一師將領表達了憤怒，同時也與二二八事件的真實人物「醫師戰士」陳篡地及劉占顯等人，與之並肩作戰反抗的精神，呼應了生前致力於二二八研究的學者張炎憲，曾在過去的訪談說到：「我對這個濫殺臺灣菁英的政權，深感憤怒；對二二八受難者家屬能在困境中，堅強活下去，深表敬意。這股憤怒和敬意，交錯融合，成為我面對二二八時的複雜心情。」；「臺灣人必須突破陳腐的、御用的統治者史觀，以臺灣人為臺灣史發展主體，肯定臺灣人抗爭的精神和建立理想社會的決心。也因為如此，臺灣人曾在二二八事件中，奮勇反抗暴政，堅持信念，勇往直前，這些不滅的足跡，後人至今應深感驕傲。」

除了遊戲闖關，女吸血鬼也與外國記者互相合作，一手要求國際支援，另一邊則欲求記者對外傳遞抵抗精神與歷史真相，她獨自拼命抵抗來自中國軍隊的魄力，也是《血腥之日二二八》深受歡迎與共鳴的原因之一，或許遊戲召喚地，正是這些反抗強權的前輩存在，為臺灣的歷史留下追求自由與人性尊嚴而抵抗的傳統!

而臺灣公民陣線的發起人、學者吳叡人也曾於演說中提到：「二二八前輩作為行動主體的反抗精神，他當然有悲情、悲傷、受害一面，但大家不要忘記主體的、積極抵抗行動的一面，我們要主體的精神來打破沉悶的局面，讓二二八變成追求我們行動勇氣的泉源，我們為此來這紀念二二八！」

血腥之日二二八遊戲照。（圖片來源：試玩版畫面截圖，作者提供）

由於二二八基金會近日公布了新一波可能受難者名單，所以藉由遊戲觸發二二八事件的更多關注，並培育歷史教育的新種子，逐漸改變公民社會對於二二八事件的認知，讓歷史不斷演進的結果，隨著科技的提升、傳播載體的改變，填補傳統歷史教育的不足，《血腥之日二二八》已無疑是遊戲之外，面向公民社會探討二二八事件的嶄新嘗試。此外，GTI 臺灣電子遊戲機國際展也於近日開展，該產業產值已達580億元，創下近七年新高，在世界最好的遊戲機臺都是MIT臺灣製的此時，透過軟實力讓世界看見臺灣的內涵，並且熱愛與了解臺灣，遊戲顯然已是不容忽視的外交好棋。